\makeatletter

\newcommand{\thechapterwords}
{ \ifcase \thechapter\or Premier\or Deuxième\or Troisième\or Quatrième\or Cinquième\or
  Sixième\or Septième\or Huitième\or Neuvième\or Dixième\or Onzième\or Douzième\or Treizième\or Quatorzième\or Quinzième\fi}



% http://zoonek.free.fr/LaTeX/LaTeX_samples_chapter/0.html

%\def\thickhrulefill{\leavevmode \leaders \hrule height 1ex \hfill \kern \z@}
%\def\@makechapterhead#1{%
%  \reset@font
%  \parindent \z@ 
%  \vspace*{10\p@}%
%  \hbox{%
%    \vbox{%
%      \hsize=2cm%
%      \begin{tabular}{c}
%        \scshape \strut \@chapapp{} \\
%        \psboxit{box 0 0 0 setrgbcolor fill}{%
%          \vrule depth 8em width 0pt%
%          \vrule height 0pt depth 0pt width 10pt%
%          {\white \LARGE \bfseries 
%            \strut \vrule height 1em depth 0pt width 0pt
%            \thechapter}%
%          \vrule height 0pt depth 0pt width 10pt%
%          }
%      \end{tabular}%
%      }%
%    \vbox{%
%      \advance\hsize by -2cm
%      \hrule height 0.4pt depth 0pt width \hsize
%      \par
%      \vskip 6pt%
%      \hspace{20pt}%
%      \parbox{260pt}{%
%        \Huge \bfseries #1}%
%      }%
%    }%
%  \vskip 100\p@
%}
%\def\@makeschapterhead#1{%
%  \reset@font
%  \parindent \z@ 
%  \vspace*{10\p@}%
%  \hbox{%
%    \vbox{%
%      \hsize=2cm%
%      \begin{tabular}{c}
%        \scshape \strut \phantom{\@chapapp{}} \\
%        \psboxit{box 0 0 0 setrgbcolor fill}{%
%          \vrule depth 8em width 0pt%
%          \vrule height 0pt depth 0pt width 10pt%
%          {\white \LARGE \bfseries 
%            \strut \vrule height 1em depth 0pt width 0pt
%            \vphantom{\thechapter}}%
%          \vrule height 0pt depth 0pt width 10pt%
%          }
%      \end{tabular}%
%      }%
%    \vbox{%
%      \advance\hsize by -2cm
%      \hrule height 0.4pt depth 0pt width \hsize
%      \par
%      \vskip 6pt%
%      \hspace{20pt}%
%      \parbox{260pt}{%
%        \Huge \bfseries #1}%
%      }%
%    }%
%  \vskip 100\p@
%}
%

\newlength{\chapternamewidth}
\newfont{\tresgrossfit}{cmss17 at 64pt}
\newfont{\assezgros}{cmssbx10 at 28pt}
\newfont{\pastresgros}{cmssi17 at 20pt}

\def\thickhrulefill{\leavevmode \leaders \hrule height 1ex \hfill \kern \z@}
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{10\p@}%
  {\parindent \z@ \centering \reset@font
    %\hspace{50mm}\thickhrulefill\quad
    {\LARGE\scshape \@chapapp{} \thechapter } %words }
        \par\nobreak
        \vspace*{10\p@}%
        \interlinepenalty\@M
        \hrule
        \vspace*{10\p@}%
        \Huge \bfseries #1\par\nobreak
        \par
        \vspace*{10\p@}%
    \hrule%
    \vskip 100\p@
  }}
\def\@makeschapterhead#1{%
  \vspace*{10\p@}%
  {\parindent \z@ \centering \reset@font
        {\scshape \vphantom{\thechapter} }
        \par\nobreak
        \vspace*{10\p@}%
        \interlinepenalty\@M
        \hrule
        \vspace*{10\p@}%
        \Huge \bfseries #1\par\nobreak
        \par
        \vspace*{10\p@}%
    \hrule%
    \vskip 100\p@
  }}

%\makeatletter
%\@removefromreset{chapter}{part}
%\makeatother
%
%\def\@makechapterhead#1{%
%  \vspace*{40\p@}%
%  {\parindent \z@ \raggedleft \reset@font
%    % chapter number
%    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne    					 {\huge\itshape\sffamily\pastresgros\settowidth{\chapternamewidth}{\@chapapp\/}\makebox[0cm][l]{\rule[-8pt]{\chapternamewidth}{0.2pt}}\@chapapp{}\hspace{.8em}{\tresgrossfit\raisebox{-8pt}{\thechapter}}}
%         \par
%         \vskip 30\p@
%       \fi
%    % chapter title
%    \Huge\upshape\bfseries\rmfamily{\nohyphens #1}\par   
%    % add some vertical space
%    \vspace{16pt}%                              
%    % horizontal line
%    \hrule                                      
%    \nobreak
%    \vskip 50\p@
%  }}
%\makeatother

\def\@part[#1]#2#3{%
\thispagestyle{empty}
    \ifnum \c@secnumdepth >-2\relax
      \refstepcounter{part}%
      \addcontentsline{toc}{part}{\thepart\hspace{1em}#1}%
    \else
      \addcontentsline{toc}{part}{#1}%
    \fi
    \markboth{}{}%
    {\centering
     \interlinepenalty \@M
     \normalfont
     \ifnum \c@secnumdepth >-2\relax
       \huge\bfseries \partname\nobreakspace\thepart
       \par
       \vskip 20\p@
     \fi
     \Huge \bfseries #2\par%
     %\begin{center}
     %   \vskip 4ex
     %   \includegraphics[height=8cm]{#3}
     %\end{center}
     }
    \@endpart}
%% mettre les numéros des sections dans la marge.

\def\section{\@ifstar\unnumberedsection\numberedsection}
\def\numberedsection{\@ifnextchar[%]
  \numberedsectionwithtwoarguments\numberedsectionwithoneargument}
\def\unnumberedsection{\@ifnextchar[%]
  \unnumberedsectionwithtwoarguments\unnumberedsectionwithoneargument}
\def\numberedsectionwithoneargument#1{\numberedsectionwithtwoarguments[#1]{#1}}
\def\unnumberedsectionwithoneargument#1{\unnumberedsectionwithtwoarguments[#1]{#1}}
\def\numberedsectionwithtwoarguments[#1]#2{%
  \ifhmode\par\fi
  %\removelastskip
  \vskip 3ex\goodbreak
  \refstepcounter{section}%
  \noindent
  \begingroup
  \leavevmode\Large\bfseries\raggedright
  \llap{\thesection\quad}%
  #2
  \par
  \endgroup
  \vskip 2ex\nobreak
  \addcontentsline{toc}{section}{%
    \protect\numberline{\thesection}%
    #1}%
  }
\def\unnumberedsectionwithtwoarguments[#1]#2{%
  \ifhmode\par\fi
  %\removelastskip
  \vskip 3ex\goodbreak
% \refstepcounter{section}%
  \noindent
  \begingroup
  \leavevmode\Large\bfseries\raggedright
  \leavevmode\Large\bfseries\raggedright
% \thesection\quad
  #2
  \par
  \endgroup
  \vskip 2ex\nobreak
  \addcontentsline{toc}{section}{%
% \protect\numberline{\thesection}%
    #1}%
}
\makeatother

%% Chapitres en hauts de pages en minuscule
\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
\markboth{\chaptername
\ \thechapter.\ #1}{}}

\usepackage{ccaption} % that is double c
\captionnamefont{}
\captiontitlefont{\it}

\def\lettr#1#2{\lettrine[lines=3, nindent=0pt, slope=0.0em,nindent=0pt,loversize=0.25,lhang=0.33]{#1}{#2}}

%\newcommand{\etal}{\textit{et al.}}

\setcounter{tocdepth}{3}     % Dans la table des matieres
\setcounter{secnumdepth}{3}  % Avec un numero.
%\setcounter{minitocdepth}{2}

\newcommand{\makeintrospace}{\vspace*{4cm}}





% --------------------------------------------------------------------------- %
%                                 HEADERS                                     %
% --------------------------------------------------------------------------- %

\pagestyle{fancy}
\addtolength{\headwidth}{\marginparsep}
\newlength{\thepagewidth}
\renewcommand{\chaptermark}[1]%
 {\markboth{{{\itshape\sffamily\mdseries\chaptername~\thechapter}~--~#1}}{{}}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]%
 {\markright{\thesection~--~#1}}

\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\bfseries\thepage}
\fancyhead[LO]{\bfseries\rightmark}
\fancyhead[RE]{\bfseries\leftmark}

%\fancypagestyle{plain}{%
%  \fancyhead[LO,RE]{}%
  %\fancyhead[LE,RO]{\rmfamily\upshape\bfseries\settowidth{\thepagewidth}{\thepage}\makebox[0cm][l]{\rule[-1ex]{\thepagewidth}
%{0.4pt}}\thepage}%
%  \fancyfoot{}%
%  \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
%}

\newcommand{\clearemptydoublepage}{
 \newpage{\pagestyle{plain}\cleardoublepage}}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}

%
% uchapter est à utiliser pour l'introduction et la conclusion

\def\extchapter#1{\chapter*{#1} \markboth {\ \sc{#1}}{}}
\def\uchapter#1{\chapter*{#1} \markboth {\ \sc{#1}}{}%
\addcontentsline{toc}{part}{#1}}

\newcommand{\intro}
{
%\uchapter{Introduction}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
\setcounter{page}{1}
%% Remise de la numérotation des pages en chiffres arabes.
\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}
%\renewcommand{\thefigure}{\oldstylenums{\arabic{chapter}}.\oldstylenums{\arabic{figure}}}
%\renewcommand{\thechapter}{\oldstylenums{\arabic{chapter}}}
%\renewcommand{\thesection}{\oldstylenums{\arabic{chapter}}.\oldstylenums{\arabic{section}}}
%\renewcommand{\thesubsection}{\oldstylenums{\arabic{chapter}}.\oldstylenums{\arabic{section}}.\oldstylenums{\arabic{subsection}}}
}


